果然講古惑無野勁得過中資股

大家好又係我三支金流啦
今次為大家帶尼嘅係一個鑽研財報嘅Case
大家可以當偵探小說咁睇下
同時分享下我學到嘅（highlight左嘅）重點
對投資有興趣嘅話歡迎尼我個blog睇下上個Case
萬國企業 vs Keppel DC

圖多會分段想睇得舒服請善用追故模式或者入blog睇：

事不宜遲馬上去文
-------------------------
警告：今次可能有少少深，要有啲經驗先睇得明，但我儘量淺白咁帶大家走一次我嘅思路

數簿大佬：又比份功課你吖，今次唔洗捉假數，睇下粵豐環保（1381）嘅財務三表，再話我知佢嘅營運有咩特別啦。

今次我醒啦，先去股票網睇睇佢做乜先；通過股票網嘅公司簡介大約掌握業務，估計佢會有咩收支，對你識別財報異常好有幫助。AASTOCK咁講：

咁你可以expect佢主要收入係賣電，然後主要成本係收啲垃圾番尼、維修同折舊等等啦。有概念之後就去披露易搵佢嘅財報出尼睇。今次我無同啲主席糾纏（仲記得keppel DC 果條女，廢話大王尼），直攘去睇佢分部收益睇佢用咩賺咩人錢：

仆你個街，原來收垃圾果下都有錢收咁爽皮。再睇真啲，有兩筆關於BOT嘅收入，加埋佔左成一半營收，到底係咩尼？

碌落少少佢講埋每個項目嘅毛利率，發現BOT財務收入有100%咁多，這不是無中生有嗎？數簿叫我唔洗抽假數，但點睇都有啲奇怪，一定要搞清楚咩係BOT同埋呢兩筆收入係按咩準則入賬！

不過先go thro埋三表先：

呢個損益表基本上係財報界嘅吳彥祖，非常靚仔：6%管銷比率暗示管理團隊非常有效、22%淨利率係電廠尼講絕對頂級（中電大約15%），驟眼睇呢間係支那少數養得掂自己嘅電廠，仲有息派，有少少吸引。但未搞清楚咩係BOT收入之前我真係唔敢亂尼。值得留意嘅係利息支出有啲多，要睇下佢資產負債上有無咩問題。

鬼，好撚鬼。無形資產一年之內升左43%，增加左2150MRMB，而物業廠房反而無增加到！
發電廠係重資產行業，每年應該都會有一大筆支出用於維修同建設，呢筆錢會加入物業廠房項目，係來年以折舊形式逐年攤分。而家物業廠房無增加到，一係佢啲野唔洗維修，一係佢無擴建，完全違反發電行業嘅常理，可疑到我變左小剛眼(-_-)。

最常見嘅無形資產係商譽，一般係高於賬面價收購公司果陣產生；收購之後，賬面價值嘅物業廠房部份會照入番相應項目，而溢價部份會以商譽記賬。家陣佢突然多左咁多，但物業廠房項不增反退，咁一係佢收購空氣，一係就係其他野大幅增加左，第18號附注絕對係睇撚硬！

資產係「啲錢洗左去邊」，負債就係「啲錢邊個出」。對番負債方，無形資產果2150M主要由銀行貸款同應付賬款加埋1328M支持。如果啲無形資產真係無形，咁就係平白增加負債，財務狀況實際上比想象中危！

電廠嘅損益表一般包含左資產折舊，但因為折舊唔係現金支出，佢會加番入營業現金流，令營業現金流入高於盈利。我滿心歡喜以為粵豐都會咁，點知無唔止，仲要係流出！抬頭一看----果然係咁，BOT收入根本唔撚係現金收入尼，必需要係現金流量表度減走；同時BOT成本就真係現金流出，所以無加番入現金流報表！屌屌屌欺騙我感情！！！！

善心一推

但係一筆數過得損益表，必然係入左資產負表；既然唔係入現金項目，必然就係去左其他地方。番頭一睇，BOT收入大約2014M，而無形資產增加2150M，似乎情況就係BOT收入經損益入左無形資產。果然，附注18號咁寫：

咁到底BOT係乜東東尼？點解會咁樣入賬？現金流量表上面有講「建設-營運-移交 Build-Operate-Transfer」，google一下原來係基建項目嘅公私合作模式之一，有朋友就搵左張咁嘅圖講解埋其他合作模式：

簡單尼講，BOT就係私營公司同政府定立合約，由私人公司興建所需設施，然後營運一定年期，約滿後移交政府；而私人企業付出嘅建造同營運嘅成本就係營運期間賺番番尼；呢個模式係香港都有著名例子----閪隧。

財報:支牛專有名詞

番番尼粵豐，咁點解明明係興建成本，理應係放入資本資出唔經損益表，點解而家又放係度？呢個時候睇番佢個會計政策： 姐係話粵豐起棟野其實係收費嘅，而個收益係起果下就因為履行左義務而成為應計收入。咁但舊錢幾時先收得番？仆你個街，我摷到去上巿文件嘅會計政策先搵到：

姐係話，到楝野投產果陣，收番尼嘅垃圾處理現金收入會分做兩部份，一部份入損益確認為收入，另一部份會用尼沖銷建造收入造成嘅無形資產，將呢個數撥番去現金項目。

好快咁recap一次：由於興建之際已經履行左合約義務，因此興建收益同成本都會記入損益，以無形資產形式儲存起來；到廠房投入營運後收入嘅一部份就照計做收入，另一部份用尼沖銷筆無形資產去實現（來自遙遠過去嘅）盈利。

睇明左啲數之後，我就覺得現金流量表要做少少調整。我地而家知道銷售成本入面「BOT建設成本」係用尼起啲廠，啲廠第日係經營期入面會有產出，所以呢筆成本應該計成資本支出，加番落CFO（營運現金流），然後係CFI（投資現金流）度先減，咁先反映到佢收垃圾發電（本業）帶來嘅現金流入以及起多啲廠帶來嘅現金流出。而係損益表嘅建造收益扣除成本後，然後入賬應收款項，唔係計入無形資產，咁成件事就會清楚好多。

數簿：無錯啦，1381主要想帶出嘅訊息係，損益表一定要配住現金流尼睇，唔係可能會比未實現盈利誤導左架啦！

台灣人都係叫財報

感謝野生嘅野生絲

香港以前啲隧道不嬲都係用BTO
紅東西隧 大老山大欖都係
西隧只係算後期嘅一個例子
紅隧 東隧 大老山已經被政府收翻
大欖同西隧𠵱幾年都會完

附上數簿大佬嘅blog
佢睇數都好西利
最深刻係佢講誠哥啲財技
6號仔唔靠發電？ 唔洗交香港稅？

係BOT
感謝巴打補充

推

d 黃色同橙色 反哂光 好難睇

我用黑底無咩問題sor

大白兔

BOT係保證收得返成本?

正經po冇人理

強帖留名，鼓勵有更多同樣既分享

咁抬舉呀

lm
btw 黎：竹竹人水

推返

我諗要睇番佢同政府個Deal
一尼個Deal隨時比政府cancel
二尼Deal完個垃圾費未必cover到 真係要單單掘番
但so far睇係得
但如果電價跌呢？無咁多垃圾呢？
個Deal係政府比專營你 你起你做再比番我
中間佢收夠唔夠錢 就睇營運

有你理

多謝鼓勵

你都唔知我果下幾shock 自己睇住利息收入幾次都無諗到咁多野

咩泥？咩尼架？
黎我識打吖

見你咁好 我打番黎啦

跟進

巴打d教學好有心機，支持

好貼幫推

支持 睇到你分析過程有學到野

高汁po 已bookmark師兄嘅blog 學野

未到教學 真係未夠班
不過同大家一齊感受下睇財報都可以好好玩 go thro一次啫
多謝欣賞

咁就太好啦

陸續有來 多謝你嘅bm

留名學野

lm學嘢

多謝指教

學到野

my pleasure

唔好客氣 未到指教

其實佢個accounting policy set 到起完就可以入revenue 本身已經係超級agressive, 一般工程合約唔係應該分期入賬直至完成咩？ 依家完全無視Prudence, 邊間會計師樓咁撚厲害呀

原來會計準則果幾頁唔係無撚用既standard野

完全新手, 多謝巴打教學

尼你老母

Lm

學睇報表一流
推

Pwc, 份disclosure有講隨住合約完成百分比recognised income, 係跟18年的hkfrs 15入數

Push.

lm睇奇觀

其實好多上市公司都做唔足野 不過無人理得咁多

巴打好勁, 如果想學分析財表有咩course讀/ 途徑去學?

三哥會計底好深

subscribe大佬學基本分析先得

簡單嚟講，可以係咁簽然後煲大條數，跟著一野話人地唔畀錢就full impairment。

help push

大約係咁
不過政府唔會比錢佢 係需要垃圾處理啲人比佢

新手村嘅朋友總有一日你都得
一齊加油

你想睇咩奇觀

所以必須裝備自己

我都係睇書乍
Good book list to start with

唔好咁講數簿先係真高手

你講得無錯但唔係好啱係有咁嘅機會但佢又唔係特登煲大

你估啱左啲咩miss左

高質post留名

我讀中醫

tldr:

bot 收入即係幫當地政府興建發電廠之建築費

問題是當地政府又會將發電廠未來數十年之經營權交予建築者

兩件事合併考慮，其經濟本質economic substance 就是建築者自建自用發電廠並可營運數十年。

但建築者將10億(舉例)建築成本賣走，變成12億(舉例)無形資產，憑空產生12億營業額和2億經營利潤。

前面啱

但佢無將個建造成本「賣走」
佢建造坐野要成本 然後佢當成係賣比政府（which is sorta true) 就mark up20%左右 當做營收入賬 但筆數就係未來垃圾費慢慢收番尼實現

唔係下下都呃尻你嘅

香港人都係中意睇埋d嶋up po多

呢類公共事業既會計係有特別既做法
例如點解建築收入會當做「無形資產」係因為佢幫政府起間廠換取將來幾十年既經營權
巴打有興趣可以睇下IFRIC 12

係咪姐係佢用自己錢起完之後 run10年再送返比政府，而呢10年佢大約可以賺返120%左右(估計)
但佢就將個成本(姐係未來會回到本果100%放今年係一次過既資產收入果道)，再將有可能賺果20%除開10年每年放返2%落年報既每年收益道。

有冇理解錯，請巴打指點下小弟

呢點我明吖古惑只是標題

嘗試緊提升香港人質素
好在有你吖絲

超有用

大約係咁理解先
呢度可以細分
起果舊錢係資本支出 其實就係而家起廠咁啫 正常的
起果個損益表成本 係會計應計額
起果個損益表收入 係會計應計收入 未用現金fuful

你既意思係類似於window dressing?

咩係window dressing

推一推

你都on9

創意會計學？
唔違反原則得嚟又可以做靚盤數

可以咁講但佢盤數做衰左

我嘗試去用淺白Ｄ既文字去理解巴打既意思：

1. 2019年間公司實牙實齒咁拎左HKD 1,678,408,000（見Note 6），由於呢筆數無係Cash flows statement被勾走所以可以理解為現金既支出。

2. 隋之而黎既係公司用項目估算法為公司錄得左接近HKD 2,014,086,000收入（20% Mark-Up gross profit margin）（一般正常理解呢D錢其實應該要真金白銀收番黎）。

3. 由於呢個BOT形式既出現，當中HKD 1,998,461,000（接近99%）既收入（見Note 18 ）唔係透過直接現金收番黎，而係政府好似用一個＂無形資產＂找數。呢個無形資產可以理解為一Ｄ特許經營權。

正常論：
1. 政府係應該要同間公司決定好幾耐起好間野無理由比佢地係咁拖住黎起。

2. 其實我相信間公司如果唔去放棄呢個特許經營權，佢其實應該可以活用呢個權利為佢帶黎連續好幾年既正向利潤，長期黎講唔一定係唔健康。

陰謀論：
1. Window Dressing：公司可以活用呢20%既margin，透過每年控制做幾多／完成幾多工程，例如我今年差HKD 20K利潤先夠數wor，我就洗多HKD 100K成本然後夾硬入多HKD 120K 收入做好條數。

2. 佢地可以起好哂，所有收入入哂，個工程亦都起好哂（全部無形資產入哂）— 然後一個屈尾十賣比第三方／自己人／或者比番政府，然後硬生生再賺筆一次性既＂無形資產處置收益＂。

2. 個正常理解唔啱
損應表以「應計」入賬 姐係唔洗真金白銀 只要履行左義務有權收就可以入賬

所以3. 政府grant左個特許經營權比公司 「找」左個建築費 其實無問題係合理practice

其他野open to ur interpretation

同我理解到差唔多

睇得出巴打最主要都係想帶出其實好多公司都可以透過會計準則去做包裝條數

Push